\documentclass{Programmation}

\title{Programmation de SVT}
\author{Collège Elsa Triolet}
\date{dernière mise à jour : \today}

\newcommand{\Terre}{\cellcolor{terre}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}\textcolor{white}{Terre}}}
\newcommand{\SVTG}{\cellcolor{SVTG}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}S.V.Tg}}
\newcommand{\Eres}{\cellcolor{eres}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Ères géol.}}
\newcommand{\MC}{\cellcolor{mc}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}\textcolor{white}{Mét. Clim.}}}
\newcommand{\Risques}{\cellcolor{risque}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Risques nat.}}
\newcommand{\Ress}{\cellcolor{ressources}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Ressources}}
\newcommand{\NutVeg}{\cellcolor{nutveg}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}\textcolor{white}{Nutrit. Vég.}}}
\newcommand{\NutAni}{\cellcolor{nutani}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}\textcolor{white}{Nutrit. Anim.}}}
\newcommand{\Repro}{\cellcolor{repro}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Reproduction}}
\newcommand{\Genet}{\cellcolor{genet}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Génétique}}
\newcommand{\Evo}{\cellcolor{evo}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Évolution}}
\newcommand{\Act}{\cellcolor{activites}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Activités...}}
\newcommand{\Dig}{\cellcolor{digestion}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Digestion}}
\newcommand{\Micro}{\cellcolor{micro}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Micro-org.}}
\newcommand{\Immuno}{\cellcolor{immuno}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}\textcolor{white}{Immuno.}}}
\newcommand{\ReproHum}{\cellcolor{reprohum}{\fontspec{Source Sans Pro Semi Bold}Repro. Hum.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}

\section*{Légende}
\begin{tabularx}{.32\linewidth}{p{1.7cm}l}
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Thème 1}}\\ \hline
  \Terre & Terre\\ \hline
  \SVTG & Séismes, volcanisme, tectonique globale\\ \hline
  \Eres & Ères géologiques\\ \hline
  \MC & Météo et climat\\ \hline
  \Risques & Risques naturels\\ \hline
  \Ress & Exploitation des ressources naturelles\\ \hline
\end{tabularx}
\hfill
\begin{tabularx}{.32\linewidth}{p{1.7cm}l}
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Thème 2}}\\ \hline
  \NutVeg & Nutrition végétale\\ \hline
  \NutAni & Nutrition animale\\ \hline
  \Repro & Reproductions animale et végétale\\ \hline
  \Genet & Génétique\\ \hline
  \Evo & Évolution\\ \hline
\end{tabularx}
\hfill
\begin{tabularx}{.32\linewidth}{p{1.7cm}l}
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Thème 3}}\\ \hline
  \Act & Activités musculaire, nerveuse, cardiovasculaire et cérébrale\\ \hline
  \Dig & Digestion\\ \hline
  \Micro & Micro-organismes\\ \hline
  \Immuno & Immunologie\\ \hline
  \ReproHum & Reproduction humaine\\ \hline
\end{tabularx}

\section*{Programmation 2017-- 2018}
\subsection*{Cinquième}
\begin{tabular}{*{9}{p{1.7cm}}}
  \hline
  \Terre&\MC    &\NutAni&\Micro& & & & & \\ \hline
  \Terre&\Ress  &\NutAni&\Repro& & & & & \\ \hline
  \SVTG &\Ress  &\NutAni&\Repro& & & & & \\ \hline
  \SVTG &\Ress  &\NutAni&\Repro& & & & & \\ \hline
  \MC   &\NutAni&\NutAni&\Evo  & & & & & \\ \hline
\end{tabular}

\subsection*{Quatrième}
\begin{tabular}{*{9}{p{1.7cm}}}
\end{tabular}

\subsection*{Troisième}
\begin{tabular}{*{9}{p{1.7cm}}}
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}